%clase del documento
\documentclass[a4paper,12pt]{book}

%paquete de idioma y codificación de caracteres
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{afterpage}

%figuras en un lugar determinado
\usepackage{float}

\usepackage{cite} % para contraer referencias
\usepackage{fancyhdr} % para encabezados y pie de pagina

% soporte gráfico
\usepackage{graphicx} % figuras
\usepackage{subfigure} % subfiguras
\graphicspath{ {images/} }

%indice dentro de secciones
\usepackage{minitoc}

%datos del documento
\author{Ignacio Agüero Salcines}
\title{Especificación Gráfica de Procesos de Recuperación de Datos en LUCA}

\setcounter{tocdepth}{5}
\setcounter{secnumdepth}{5}



\begin{document}
	
	
	\pagestyle{empty}
	\dominitoc% Inicializacion
	\tableofcontents
	\cleardoublepage
	
	\pagestyle{plain}
	
	\listoffigures
	\listoftables
	\thispagestyle{empty}
	\cleardoublepage
	
	\pagenumbering{roman}
	\chapter*{Agradecimientos}
	Me gustaría dar agradecimientos a mi familia y facultad, ya que sin ellos esto no habría sido posible nada de estos.
	
	\vspace{5mm}
	
	\noindent Es importante agradecer también a CIC Consulting Informático por permitirme la oportunidad de realizar el desarrollo del proyecto en su empresa, sin olvidarme de mis compañeros de LUCA, que han sido un gran apoyo durante el mismo..
	
	\vspace{5mm}
	
	\noindent Para finalizar, me gustaría gradecer a mi mentor Pablo, por guiarme durante el desarrollo del proyecto con eficacia y ayudarme a afrontar este trabajo de fin de grado.
	\cleardoublepage
	
	\clearpage
	
	\chapter*{Resumen}
	Las empresas actuales no utilizan un único sistema de información que de soporte a sus procesos de trabajo, sino un  ecosistema de sistemas información que dan soporte a diferentes procesos de negocio ejecutados dentro de dicha organización. Como consecuencia de esta nueva situación, cuando un usuario	quiere obtener una información concreta cuyos datos residen en varios de estos
	sistemas, necesita acceder a cada uno de estos sistemas, extraer de cada sistema la información que precisa, filtrarla y unificarla para finalmente	obtener los datos requeridos.
	
	\vspace{5mm}
	
	Por ejemplo, una tienda de electrodomésticos podría tener sistemas informáticos diferentes para el departamento de atención al cliente, para el departamento técnico de postventa y para el departamento de compras y adquisiciones.Por tanto, para conocer el estado actual de una reparación, podríamos necesitar:
		\begin{itemize}
			\item  Acceder al primer sistema para obtener el identificador de la incidencia y en qué fase de su gestión se encuentra.
			\item  Comprobado que la incidencia está actualmente en reparación, recuperaríamos otro sistema el estado detallado de la reparación, comprobando que está a la espera de una pieza.
			\item Finalmente accederíamos al sistema de compra y adquisiciones para comprobar cuando está prevista la entrega de dicha pieza. Los sistemas de almacenamiento de la información pueden ser diversos, incluyendo desde un servicio web, una base de datos relacional, un repositorio de ficheros accesible vía FTP o una base de datos NoSQL.
		\end{itemize}
	
	\vspace{5mm}
	
	El objetivo de este proyecto es facilitar dicho proceso de composición al usuario mediante el desarrollo de un mecanismo gráfico para la especificación de estos procesos de composición de consultas.
	

	\vspace{5mm}
	
	\textbf{Palabras clave}: 
	\cleardoublepage
	
	\clearpage
	
	\chapter*{Preface}

	

	\textbf{Keywords}:
	\cleardoublepage
	
	\pagenumbering{arabic}
	\setcounter{page}{1}
	
	\clearpage
	
	\input{introductionChapter.tex}
	
	\clearpage
	
	\input{documentationChapter.tex}
	
	\clearpage
	
	\input{ProcessComponent.tex}
	
	\clearpage
	
	\input{LucaProcess.tex}
	
	\clearpage
	
	\input{conclusionChapter.tex}	
	
	\clearpage

	


	
	\bibliographystyle{acm}
	\bibliography{Bibliografia}
	

\end{document}


